\documentclass[14pt]{article}
\input{/home/mcramer/projects/schule/year-12/semester-2/preamble.tex}

\title{Skript Kolloquium 12/II \vspace{0.7em}\\
	\large Überleben auf dem Mars --- Strategien zur Erzeugung von
	Wasser,\\ Sauerstoff und Nahrungsmitteln als Lebensgrundlage}
\author{\sc Marius Cramer}
\date{5. Februar 2020}
\setlength{\droptitle}{-5em}

\begin{document}
\maketitle

% Begin writing here
\section{Einleitung}
\subsection{Zitate}

\section{Hintergrund}
\subsection{Themenfindung}
\begin{itemize}
	\item{Thema unserer Seminarfacharbeit hat sich über mehrere interessante
		Fragestellungen und sogar Gruppenkonstellationen entwickelt}
	\item{schlussendlich bei unserem jetzigen Thema angekommen sind}
	\item{Vorschlag, eine Seminarfacharbeit im Zusammenhang mit Mars zu schreiben kam von
		mir, wurde jedoch von Janice und Luise schnell angenommen}
	\item{Über Monate entwickelte sich Thema noch weiter, anfangs wollten wir noch über
		Habitate (Lebensquartiere für Kolonisten) schreiben}
	\item{Letztendlich kam eine Arbeit über drei der wichtigsten Komponenten eines
		Lebenserhaltungssystems heraus}
\end{itemize}

\subsection{Bedeutung und Ziel der Arbeit}
\begin{itemize}
	\item{in Zeiten der Überbevölkerung und Klima-Krisen sind wir gezwungen nach einem
		Plan B zur Mutter Erde zu suchen}
	\item{Da Mars das vielversprechendste und realistischste Ziel für die Nahe Zukunft
		ist, ist eine Verbreitung von Bewusstsein über dieses Thema von großer
		Wichtigkeit}
	\item{doch nicht nur in solch großen Denkweiten hat dieses Thema eine Bedeutung}
	\item{in dem wir dieses Thema bearbeiten bringen wir es direkt in die erste Ebene
		der höheren Bildung, Schule}
	\item{Unserer Meinung nach muss naturwissenschaftliches Interesse an unserer Schule
		stärker	gefördert werden, auch oder besonders im Bereich der Seminarfacharbeiten}
	\item{indem wir dieses Thema behandeln erhoffen wir uns euch und auch kommende
		Jahrgänge in Richtung naturwissenschaftlicher Arbeiten zu inspirieren}
\end{itemize}

\hr

\section{Einleitung in LSS}
\begin{itemize}
	\item{Lebenserhaltungssysteme sind offene oder geschlossene Kreisläufe zur
		Aufbereitung und Versorgung von lebenswichtigen Ressourcen}
	\item{darunter sind Wasser, Atemluft (Sauerstoffaufbereitung), Nahrung und weitere
		Elemente zusammengefasst}
	\item{da für eine Marsmission nicht alle Ressourcen mitgenommen werden können, auf
		Grund von finanzieller und logistischer Limitierungen, müssen diese vor Ort
		aufbereitet und wiederverwendet werden}
	\item{\it eingehen auf Grafiken}
	\item{im Folgenden werde ich Teilgebiete Wasser und Sauerstoff kurz von der
		theoretischen Seite beleuchten, daraufhin Vorstellung eines selbstgebauten
		Wasserfilters zur Umwandlung von Schmutz- zu Trinkwasser}
\end{itemize}

\section{Theoretische Grundlagen -- Lebenserhaltungssysteme}
\subsection{Teilgebiet: Sauerstoff}
\begin{itemize}
	\item{Um Atemluft erfolgreich aufzuwerten müssen zwei fundamentale Vorgänge
		geschehen:}
	\begin{enumerate}
		\item{Hinzugabe neuen Sauerstoffs}
		\item{Entfernung von sich aufbauendem Kohlenstoffdioxid, sowie anderer Giftstoffe}
	\end{enumerate}
	\item{dafür wird ein mehrstufiges System verwendet, welches in mehreren Schritten
		Giftstoffe entfernt und frischen Sauerstoff beisetzt}
	\item{frischer Sauerstoff kann auf verschiedene Weisen gewonnen werden, darunter der
		Spaltung von Wasser in Wasserstoff und Sauerstoff mithilfe von Elektrizität}
	\item{Elektrolyse genannt, universell anwendbar}
\end{itemize}

\subsection{Teilgebiet: Wasser}
\begin{itemize}
	\item{auch Wasser ist keine unbegrenzte Ressource, besonders auf einer
		Raumfahrtmission}
	\item{für die Aufbereitung von Wasser gibt es verschiedene Herangehensweisen, viele
		davon sind kein geschlossenes System (Aufbereitungstabletten)}
	\item{daher nicht für Raumfahrtmissionen praktikabel}
	\item{das Wasserfiltrierungssystem der ISS besteht aus mehreren nacheinander
		geschaltenen Wasserfiltern, welche das Abfallwasser der Raumstation bereinigen}
	\item{ist das Wasser ausreichend bereinigt wird es dem Wasserkreislauf wieder
		beigegeben}
	\item{Astronauten trinken also wirklich ihr eigenes Urin um auf der ISS zu überleben}
\end{itemize}

\subsection{\it „Wasser sowie Atemluft können zu einem akzeptablen Grad an Effektivität
aufgearbeitet und wiederverwendet werden.“}
\begin{itemize}
	\item{perfekte Kreisläufe sind in der Realität nicht möglich}
	\item{das Wasseraufbereitungssystem der ISS beläuft sich auf eine Praxiseffektivität
		von $70\%$}
	\item{ISS Wasserversorgung hat Sicherheitsmarge von mehreren Monaten}
	\item{da in Zukunft größere, leistungsfähigere Raketen Projekt die Mitnahme von
		größeren Wasser- und Sauerstoffreserven zu Mond und Mars ermöglichen, ist eine
		Praxiseffektivität von rund $70\%$ durchaus ausreichend}
	\item{$\to$ These belegt}
\end{itemize}

\hr

\section{Experiment: Gravitationsfilter}
\begin{itemize}
	\item{Um das in der Theorie gelernte Wissen zu bestätigen, haben wir einen eigenen
		Wasserfilter gebaut, mit welchem wir dann verschmutztes Wasser bereinigt haben}
	\item{der Filter ist wie folgt aufgebaut:}
\end{itemize}

\vspace{0.5cm}

Schichtaufbau (oben nach unten)
\begin{enumerate}
	\item{Kaffeefilter}
	\item{grobe Kieselsteine ($30-40mm$ Durchmesser)}
	\item{kleine Kieselsteine ($15-25mm$ Durchmesser)}
	\item{feiner, grober Sand}
	\item{Aktivkohle, Pulver oder Pellets}
	\item{Wattebällchen, Kaffeefilter}
\end{enumerate}

\vspace{1.3cm}

\begin{itemize}
	\item{ist der Wasserfilter nun fertiggestellt, so kann durch den Flaschenboden
		das zu bereinigende Wasser eingeschüttet werden}
	\item{da der Wasserfilter nur, abgesehen von der Aktivkohle, durch physische Filterung
		und mit Hilfe der Gravitation arbeitet ist er sehr langsam und ineffektiv}
	\item{daher auch der Name, Gravitationsfilter}
	\item{ein einziger Filterdurchlauf von $200ml$ dauerte jeweils rund $35-40min$}
	\item{um visuell klares Wasser zu erhalten mussten wir sechs Filterungen
		durchführen}
	\item{insgesamt dauerte es also ungefähr $4.5h$ um $200ml$ Wasser von einem äußerst
		verschmutzten zu einem klaren, wahrscheinlich Trinkbaren Zustand zu bereinigen}
	\item{das Wasser war danach in etwa genauso klar wie Leitungswasser, ohne
		überbliebene Kleinteilchen}
	\item{ob Wasser chemisch sauber war zu bezweifeln, da Mikropartikel/Bakterien von
		Aktivkohle hätten aufgenommen werden müssen}
\end{itemize}

\subsection{\it Der selbstgebaute Wasserfilter ist trotz seiner simplen und
	kostengünstigen Bauweise eine langsame und ineffektive Methode zur Wasserfilterung}
\begin{itemize}
	\item{durch die sehr geringen Kosten, die simple Bauweise und die schnelle Bauzeit
		kann der Filter ein nützliches Werkzeug darstellen}
	\item{da die Filterung jedoch mehrere Male wiederholt werden muss und jeder Durchlauf
		bis zu einer dreiviertel Stunde dauert halten wir den selbstgebauten
		Gravitationsfilter für eher ineffektiv}
	\item{$\to$ These widerlegt}
\end{itemize}

\hr

\section{Diskussionsrunde}
\begin{itemize}
	\item{Abschließend möchten wir noch eine Disskusion mit euch eingehen, die Leitfrage
		dafür ist, ob ihr euch vorstellen könntet, in der Zukunft auf dem Mars zu leben?}
\end{itemize}

\hr

\vspace{3em}

\section{Antworten}
\subsection{Wassergeschmack}
\begin{itemize}
	\item{hauptsächlich fad, abgestanden}
	\item{leicht erdig, lässt vermuten, dass nicht alle Verschmutzungen herausgefiltert
		sind}
\end{itemize}

\subsection{Außenbetreuer}
\begin{itemize}
	\item{Prof. Dr. Siegfried Stapf, Professor an der Technischen Universität Ilmenau}
	\item{hat uns neben einem Einblick in sein Labor auch mit wichtigen Informationen
		weitergeholfen}
	\item{Prof. Dr. Siegfried Stapf meinte ausdrücklich zu uns, dass diese Arbeit ihm sehr
		viel Spaß bereitet hat und er sich über zukünftige Anfragen freuen würde}
	\item{falls es in Zukunft also weiter naturwissenschaftliche Arbeiten gebe, die einen
		Außenbetreuer des Faches suchen, können sich diese gerne bei ihm melden}
\end{itemize}

\end{document}
